\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$46 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{Question 1}

\(\overrightarrow{AB} \cdot \overrightarrow{AC} = AB \times AC \times \cos(\widehat{BAC}) = 2 \times \sqrt{3} \times \left(-\dfrac{\sqrt{3}}{2}\right) = -3\).

\subsection*{Question 2}

\(\vec{u} \cdot \vec{v} = -\sin(a)\cos(a) + \cos(a)\sin(a) = 0\).

\subsection*{Question 3}

On a \(\overrightarrow{AB}\begin{pmatrix} \dfrac{19}{3} \\ -8 \end{pmatrix}\) et \(\overrightarrow{CD}\begin{pmatrix} -4 \\ 5 \end{pmatrix}\).

Or :
\begin{align*}
\det\left(\vec{u}, \vec{v}\right) &= \dfrac{19}{3} \times 5 - (-4) \times (-5) \\
&= \dfrac{95}{3} - 20 \\
&= \dfrac{35}{3} \neq 0,
\end{align*}
les vecteurs ne sont pas colinéaires, les droites \((AB)\) et \((CD)\) ne sont pas parallèles.

\(\vec{u} \cdot \vec{v} = -\dfrac{76}{3} - 40 < 0\), donc les vecteurs ne sont pas orthogonaux : les droites ne sont pas perpendiculaires.

\subsection*{Question 4}

Une équation réduite de la tangente à \(\mathcal{C}\) au point d’abscisse 1 est :
\[
y - f(1) = f'(1)(x - 1).
\]
Or, pour \(x \) non nul, on a : \(f'(x) = -\dfrac{3}{x^2}\).

Donc \(f'(1) = -3\) et avec \(f(1) = 3\), l’équation devient :
\[
y - 3 = -3(x - 1) \quad \text{ou} \quad y = -3x + 3 + 3 \quad \text{et enfin} \quad y = -3x + 6.
\]

\subsection*{Question 5}

L’équation s’écrit : \(x^2 - 6x + 5 = 0\).

On a :
\[
\Delta = 36 - 20 = 16 = 4^2 > 0.
\]
Le trinôme a deux racines :
\[
x_1 = \dfrac{6 + 4}{2} = 5 \quad \text{et} \quad x_2 = \dfrac{6 - 4}{2} = 1.
\]

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\subsection*{Partie A}

\paragraph{1.}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick, scale=1.5]
\node (P_-1_0) at (-2,-1.5) {$\phantom{A}$};
\node (P_0_0) at (0,-0.5) {$G_1$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_0) node[midway, above] {$0{,}2$};
\node (P_1_0) at (2,-0) {$G_2$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_0) node[midway, above] {$0{,}9$};
\node (P_1_1) at (2,-1) {$\overline{G_2}$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_1) node[midway, below] {$0{,}1$};
\node (P_0_2) at (0,-2.5) {$\overline{G_1}$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_2) node[midway, below] {$0{,}8$};
\node (P_1_2) at (2,-2) {$G_2$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_2) node[midway, above] {$0{,}4$};
\node (P_1_3) at (2,-3) {$\overline{G_2}$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_3) node[midway, below] {$0{,}6$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\paragraph{2.} On a :
\[
p(G1 \cap G2) = p(G1) \times p_{G1}(G2) = 0{,}2 \times 0{,}9 = 0{,}18.
\]

\paragraph{3.} On a de même :
\[
p(\overline{G1} \cap G2) = p(\overline{G1}) \times p_{\overline{G1}}(G2) = 0{,}8 \times 0{,}4 = 0{,}32.
\]
Donc d’après la loi des probabilités totales :
\[
p(G2) = p(G1 \cap G2) + p(\overline{G1} \cap G2) = 0{,}18 + 0{,}32 = 0{,}5.
\]

\subsection*{Partie B}

\paragraph{1.}
\[
\begin{array}{|c|c|c|c|c|}
\hline
\text{Valeurs de }X & -2 & 0{,}5 & 3 & \text{Total} \\
\hline
\text{Probabilité} & 0{,}48 & 0{,}34 & 0{,}18 & 1 \\
\hline
\end{array}
\]

\paragraph{2.}
L’espérance mathématique de la variable aléatoire \(X\) est égale à :
\[
E(X) = -2 \times 0{,}48 + 0{,}5 \times 0{,}34 + 3 \times 0{,}18 = -0{,}96 + 0{,}17 + 0{,}54 = -0{,}25.
\]
Ceci signifie que sur un grand nombre de parties, un joueur perdra en moyenne 25 centimes par partie. Le jeu n’est donc pas équitable.

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\subsection*{1.}

\paragraph{a.} On a \( u_1 = 3600 + 200 = 3800 \) (€).

\paragraph{b.} On a, pour tout naturel \( n \), \( u_n = 3600 + 200n \).

2030 correspond à \( n = 10 \), donc :
\begin{align*}
u_{10} &= 3600 + 200 \times 10 \\
&= 3600 + 2000 \\
&= 5600 \text{ (€)}.
\end{align*}

\subsection*{2.}

\paragraph{a.} Augmenter de 5 \%, c’est multiplier par \( 1 + \dfrac{5}{100} = 1 + 0,05 = 1{,}05 \), donc :
\[
v_1 = 3600 \times 1{,}05 = 3780 \text{ (€)}.
\]

\paragraph{b.} On a, pour tout naturel \( n \), \( v_n = 3600 \times 1{,}05^n \),

donc en particulier :
\[
v_{10} = 3600 \times 1{,}05^{10} \approx 5864{,}02 \text{ (€)}.
\]

\subsection*{3.}

Le script fonctionne tant que le loyer avec le contrat n° 1 est supérieur ou égal à celui du contrat n° 2.

Cela signifie qu'à partir de \( n = 7 \), soit en 2017, le loyer avec le contrat n° 2 sera plus onéreux que l’autre \( (u_7 = 5000 \text{ et } v_7 \approx 5065{,}56) \).

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\subsection*{Partie A}

\paragraph{1.}
On lit :
\begin{itemize}
    \item à l’instant \( t = 0 \), environ 2{,}1 milliers de pucerons ;
    \item à l’instant \( t = 6 \), environ 5 milliers de pucerons.
\end{itemize}

\paragraph{2.}
La tangente contient les points \( (0\,;\,2{,}1) \) et \( (2\,;\,4{,}3) \) ; sa pente est donc égale à :
\[
\dfrac{4{,}3 - 2{,}1}{2 - 0} = \dfrac{2{,}2}{2} = 1{,}1,
\]
donc une vitesse de prolifération de 1100 pucerons par jour.

\subsection*{Partie B}

\(f(t) = 0{,}003t^3 - 0{,}12t^2 + 1{,}1t + 2{,}1\).

\paragraph{1.}
On dérive la fonction polynôme \( f \) :
\[
f'(t) = 0{,}009t^2 - 0{,}24t + 1{,}1.
\]

\paragraph{2.}
Pour le trinôme \( 0{,}009t^2 - 0{,}24t + 1{,}1 \) :
\begin{align*}
\Delta &= 0{,}24^2 - 4 \times 0{,}009 \times 1{,}1 \\
&= 0{,}0576 - 0{,}0396 \\
&= 0{,}018 > 0.
\end{align*}

Le trinôme a donc deux racines :

\[
t_1 = \dfrac{0{,}24 + \sqrt{0{,}018}}{2 \times 0{,}009} \approx 20{,}8 \quad \text{et} \quad t_2 = \dfrac{0{,}24 - \sqrt{0{,}018}}{2 \times 0{,}009} \approx 5{,}9.
\]

On sait que \( f'(t) \) a le signe de \( a = 0{,}009 \) donc est positive sauf entre les racines.

\end{document}
